%!TEX root = t1000.tex
\section{Technische Umsetzung}
Dieses Kapitel befasst sich mit der technischen Umsetzung der in dem Kapitel "Theoretisches Konzept" festgeschriebenen Anforderungen. Hierzu wird auf die enzelnen Aspekte des Projektes eingegangen. Angefangen mit der Grundlegenden Architektur.\\
\\
Aufgrund der Tatsache, dass RabbitMQ in einem Container-Umfeld ausgefürt werden soll, wurde auf auf die Plattform Openshift zurückgegriffen. Da diese Plattform bereits im Unternehmen \ac{sit} professionell betrieben wird, entfällt dadurch der Aufwand eine eigene Plattform bereitstellen zu müssen. Da Openshift das standard \ac{k8s} um für das Buissnes Umfeld relevante Themen erweitert, eignet es sich sehr gut für die geplante Nutzug.\\
\\
Um die einzelnen RabbitMQ-Applicationen voneinander zu isolieren, wird für jede Applikation ein neues Openshift Projekt verwendet.

\subsection{Aufbau des Openshift-Projekts}
Wie \autoref{fig:namespace} zeigt, werden in einem Namespace drei Applikationen betrieben. Ein Namespace in Kubernetes ist equivalent zu einem Projekt in Openshift. Zu diesen Applikationen gehört RabbitMQ und zwei Applikationen die dem Monitoring dienen. Dabei handelt es sich um Prometheus und Grafana.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.25]{Bilder/namespace.png}\\
		\caption{Openshift Projekt (Eigene Darstellung)}
		\label{fig:namespace}
	\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{RabbitMQ}
RabbitMQ wird als StatefulSet in einem Cluster betrieben. Dabei enthält jeder Pod zwei Images. Zum einen RabbitMQ und zum anderen einen Metrics-Exporter, welcher Daten für Prometheus bereitstellt. Die Anzahl der Pods kann während dem Betrieb angepasst werden. Jediglich bei einer dauerhaften Reduktion der Anzahl an Pods, muss der angehängte persistente Storage manuell entfernt werden.

\subsubsection{Prometheus}
Genau wie RabbitMQ ist auch Prometheus als Stateful Set installiert. Es ist jedoch nicht vorgesehen, mehrere Instanzen von Prometheus gleichzeitig auszuführen. Dies ist nicht nötig da dort keine wichtigen Daten gespeichert werden und keine hohe Verfügbarkeit nötig ist. Es wird ein Stateful Set verwendet, da Prometheus zum speichern der Metriken einen persistenten Speicher benötigt. Der Pod enthält nur das Prometheus Image.

\subsubsection{Grafana}
Im Gegensatz zu den beiden anderen Applikationen, handelt es sich bei Grafana um ein Deployment. Dies beruht darauf, dass Grafana keinen exklusiven persistenten Storage benötigt. Wie auch bei Prometheus enthält der Pod nur das Grafana Image.


\subsection{Networking}
Um die Erreichbarkeit der einzelnen Dienste der Applikationen zu gewährleisten, müssen diese außerhalb des Clusters erreichbar und bekannt gemacht werden. Dies geschieht mithilfe von Services und Routen.\\
\\
Für jeden Port der Applikationen wird ein Service erstellt. Bei RabbitMQ mussen zudem noch Nodeports verwendet werden, da nicht alle Dienste das HTTP Protokoll unterstützen. Für die Verwendung von RabbitMQ als AMQP-Broker werden folgende Ports benötigt:
\begin{itemize}
	\item{5672: AMQP}
	\item{5671: AMQP SSL}
	\item{15672: Webinterface (\ac{http})}  
\end{itemize}
Desweitern verwenden sowohl Prometheus und Grafana \ac{http}, worduch man dafür einen normalen Service verwenden kann. Die beiden Services, die einen Node-Port besitzen sind bereits von externen Clients erreichbar. Für die auf HTTP-basierenden Dienste wird jeweils eine Route angelegt.
\\
Um die Cluster-Formation zu gewährleisten wird ein weiterer Service angelegt, der nur diesem Zweck dient.


\subsection{Konfiguration}
Um die Funktion der Applikationen zu gewährleisten und um diese auf die Anforderungen des Konzeptes anzupassen, ist eine Konfiguration dieser nötig. Die Konfigruation wird hauptsächlich durch Config-Maps realisiert.

\subsubsection{ConfigMaps}
Es gibt für jede wichtige ConfigFile in den Applikationen eine ConfigMap:
\begin{itemize}
	\item{rabbitmq-cluster-config}\\
	Diese KonfigMap besteht aus zwei bestandteilen. Zum einen werden hier alle Konfigurationen zum Betrieb von RabbitMQ gespeichert. Desweiteren alle aktivierten Plugins.
	\item{prometheus}\\
	In dieser ConfigMap befinden sich Informationen Verhalten von Prometheus. Desweiteren auch von welcher Quelle er die Metriken beziehen soll. 
	\item{grafana-datasources}\\
	In dieser Config-Map befinden sich die Datenquellen von Grafana. In diesem Projekt wird nur auf die Prometheus Instanz referenziert.
	\item{grafana-dashboard-provider}\\
	Hier wird der Pfad definiert, aus welchem Grafana die Dashboards bezieht.
\end{itemize}
Beim Depolyment des Projektes sind die Applikationen bereits initial definiert, sodass diese ohne weitere Konfiguration verwendet werden können. Da diese Konfiguration jedoch sehr allgemein ist,   ist es vorgesehen, dass diese nach dem Deployment den Kunden-Anforderungen weiter angepasst werden soll.

\subsubsection{Verschlüsselung}
Um alle Kommunikationswege mit dem RabbitMQ-Cluster zu verschlüsseln, ist es nötig das Webinterface per \ac{https} verfügbar zu machen sowie die \ac{amqp} Kommunikatuin mit \ac{tls} zu verschlüsseln.\\
\\
\textbf{Webinterface}\\
Die verschlüsselung des Webinterfaces wird in diesem Fall von Openshift übernommen. Aufgrund der Einstellungen der Openshift-Plattform ist es nicht möglich, eine unverschlüsselte \ac{http} Route zu erstellen. In diesem Fall stellt RabbitMQ eine unverschlüsselte \ac{http} Seite zu Verfügung, die durch eine Openshift-Route verschlüsselt wird und somit \ac{https} verwendet.\\
\\
\textbf{\ac{amqp}}\\
Da \ac{amqp} nicht auf \ac{http} basiert, kann keine Route verwendet werden. Somit muss RabbitMQ die \ac{tls} Verschlüsselung übernehmen, dazu wird das Zertifikat der Zertifizierungsstelle, das Server-Zertifikat sowie der Server-Key benötigt. Das Zertifikat der Zertifizierungstelle wird von Kubernetes durch die Verwendung von Service-Accounts automatisch im Container hinterlegt. Dafür muss der Pfad zum Zertifikat in der Konfig-Datei spezifiziert werden. Sowohl Server-Zertifikat als auch Key lassen sich durch die Verwendung einer speziellen Annotation in einem Service als Secret hinterlegen. Diese Secrets können dann als Datei im Dateisystem des Containers hinterlegt werden. Nun müssen diese beiden Datein in der Konfiguration referenziert werden.\\
\\
Nachdem alle Datein vorhanden sind, muss der \ac{tls} Betrieb in der Konfiguration aktiviert und der gewünschte Port gewählt werden. In diesem Fall wird der standard Port für \ac{tls} verschlüsselte \ac{amqp} Kommunikation verwendet: 5671.\\
\\
Da sowohl Grafana als auch Prometheus nur \ac{http} verwenden, sind diese wie das Webinterface durch das Verwenden einer Secure-Route verschlüsselt

\subsubsection{Cluster Forming}
Das Cluster-Forming von RabbitMQ wird durch das Plugin rabbitmq-peer-discovery-k8s realisiert. Dieses Plugin greift auf die Menagement API von Kubernetes zu. Dazu muss dem Service-Account von RabbitMQ view-Rechte in dem Namespace zugewiesen werden. Dies wird über ein Role Binding realisiert. Desweiteren muss das Plugin aktiviert werden und die Konfiguration, wie in \autoref{fig:cluster-config} zu sehen,  der rabbitmq-cluster-config hinzugefügt werden.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/cluster-conf.png}\\
		\caption{Cluster-Configuration (Eigene Darstellung)}
		\label{fig:cluster-config}
	\end{center}
\end{figure}
Aufgrund der Tatsache, dass Openshift verwendet wird und kein nativen Kubernetes, muss die normale Cluster-Konfiguration um die Zeile \glqq hostname\_suffix\grqq  erweitert werden. Desweiteren müssen alle Knoten über das gleiche Erlang-Cookie verfügen. Dieses wird beim Deployment automatischa auf alle Knoten verteilt. Wenn man nun RabbitMQ mit dieser Konfiguration startet, finden sich die Knoten und skalieren automatisch mit.


\subsection{Betrieb}
Im laufenden Betrieb müssen Updates eingespielt werden, Berechtigngen verwaltet und das System überwacht werden. Dieses Kapitel beschäftigt sich mit diesen drei Themen.

\subsubsection{Updating}
Um auf eine neue Version von RabbitMQ zu wechseln gibt es zwei Möglichkeiten. Zum einen ein Update mit Downtime und ein Update ohne Downtime. Welches infrage kommt, hängt davon ab, ob die neue Version von RabbitMQ parallel zu der alten Version in einem Cluster betrieben werden kann. Diese Informationen erhält man von der offiziellen RabbitMQ-Website.\\
\\
Wenn der parallele Betrieb zweier Versionen nicht Möglich ist, müssen alle Cluster-Knoten gestoppt werden. Danach wird das alte Image mit dem der neuen Version in der YAML-Datei des StatefulSets ersetzt. Nun können die einzelnen Knoten wieder gestertet werden, wobei Openshift automatisch das neue Image aus dem Docker Hub herunterlädt.\\
\\
Für den Regelfall, wenn ein pralleler Betrieb möglich ist, kann das Prinzip eines Rolling-Updates angewendet werden. Da dies bereits als Update-Strategie in der \ac{yaml} Datei des Stateful Sets definiert ist, muss lediglich das alte Image durch das neue Image ersetzt werden. Nach Speicherung der \ac{yaml} Datei wird automatisch ein Knoten nach dem anderen heruntergefahren und mit dem neuen Image wieder gestartet. Da während des gesamten Updates jeweils nur ein Pod heruntergefahren ist, bleibt der Cluster durchgehend erreichbar.

\subsubsection{Autentifizierung und Authorisierung}
Bei diesem Thema muss zwischen den einzelnen Applikationen differenziert werden.\\
\\
\textbf{RabbitMQ}\\
Die Autentifizierung der Benutzer erfolgt über das in der \ac{sit} vorhandene \ac{ldap} System. Dies wird über das LDAP Plugin an RabbitMQ angebunden. Jedoch wird es nicht für die Authentifizierung verwendet. Bei jeden neuem Projekt muss ein Projekt-Verantwortlicher bestimmt werden. Dieser erhält Administrativen Zugriff auf dem RabbitMQ-Cluster und kann weitere Benutzer berechtigen. \\
\\
\textbf{Openshift}\\
Da Openshift bereits an das \ac{ldap} System der \ac{sit} angebunden ist, wird es auch hier zur Authentifizierung verwendet. Das Projekt wird von der Abteilung angelegt, die RabbitMQ betreut. Die Rechte zum Betrachten des Projektes werden den Projekt-Beteiligeten über die interne Rechteverwaltung von Openshift gewährt.\\
\\
\textbf{Prometheus und Grafana}\\
Zum aktuellen Zeitpunkt ist hier weder eine Authorisierung noch eine Authentifizierung realisiert. Zukünftig ist es möglich eine OAuth Authentifizierung über Openshift zu realisieren.

\subsubsection{Monitoring}
Das Monitoring wird durch die Applikationen Prometheus und Grafana bewerkstelligt. Damit Prometheus auf die Metriken von RabbitMQ zugreifen kann, muss entweder das Prometheus Plugin verwendet werden oder ein seperater Exporter betrieben werden. In diesem Fall wird ein seperater Exporter verwendet, der parallel zu RabbitMQ in dem gleichen Pod ausgeführt wird. Es wurde sich für den seperaten Exporter entschieden, da dieser aussagekräftigere Metriken liefert.\\
\\
Damit der Exporter auf die Metriken von RabbitMQ zugreifen kann, benötigt er einen RabbitMQ Benutzer sowie ein Passwort. Dies wird beim Deployment des Templates an den Container des Exporters übergeben.Prometheus sammelt periodisch im Abstand von 15 Sekunden die Metriken von den Exportern ein. Damit Prometheus die einzelnen Exporter selbständig findet, wird ein Mechanismus verwendet der auf die Openshift API zugreift und die verschiedenen Endpoints ermittelt. In den verwendeten standard Einstellungen speichert Prometheus die Metriken für zwei Wochen. Grafana besitzt eine vordefinierte Schnittstelle für Prometheus und kann über die öffentliche \ac{dns} Adresse von Prometheus direkt auf die Daten zugreifen. Innerhalb von Grafana können einzelne Dashboards von den Kunden erstellt werden, mit Hilfe derer der Status des Clusters überwacht werden kann. Beim Deployment wird ein vordefiniertes Dashboard erstellt.\\
\\
Aktuell besteht noch keine Verbindung zu den Monitoring und Alerting Systemen der \ac{sit}. Jedoch besteht zukünftig die Möglichkeit Prometheus Alerts an die zentralen Systeme weiterzuleiten.


\subsection{Deployment}
Das Deployment wird über ein in Openshift hinterlegtes Template ausgeführt. Dieses Template richtet sowohl RabbitMQ als auch Prometheus und Grafana ein. Bei der Erstellung wird der Anwender nach grundlegenden Konfigurationen gefragt. Die initiale Konfiguration wird auch von dem Template übernommen. Nach der erfolgreichen Installation des Templates, kann der Cluster verwendet werden.\\
\\
Die verwendeten Images befinden sich im Docker Hub. Während für den Exporter, Promeheus und Grafana das standard Image verwedet wird, wird das RabbitMQ Image angepasst. Für die einzelnen Versionen von RabbitMQ wird jeweis ein Image mit allen benötigten Plugins erstellt. Dazu wird das original Image von RabbitMQ erweitert, indem die einzelnen Plugins heruntergeladen werden und in dem Plugin-Ordner abgelegt werden. Somit ist es möglich, dass das Image mit den Anforderungen der Kunden wächst.